

Discretização de Filtros Analógicos via Transformada Bilinear

Pedro Paulo Fontolan de Faria

13 de dezembro de 2025

1 Introdução e definições

A implementação digital de filtros contínuos (analógicos) geralmente é realizada através da **transformada bilinear**. Este método mapeia o plano complexo s (domínio de Laplace) no plano complexo z (domínio discreto).

A relação fundamental da transformada bilinear é dada pela substituição:

$$s \leftarrow \frac{2}{T_s} \frac{z - 1}{z + 1} \quad (1)$$

onde T_s é o período de amostragem ($T_s = 1/f_s$).

1.1 O fenômeno de *frequency warping*

A transformada bilinear introduz uma distorção não-linear na escala de frequências. Para garantir que a frequência de corte do filtro digital (ω_d) coincida exatamente com a frequência de corte desejada do filtro analógico (ω_c), deve-se aplicar o *pre-warping*.

A frequência analógica "deformada" (ω_{pre}) utilizada para o projeto é calculada como:

$$\omega_{pre} = \frac{2}{T_s} \tan\left(\frac{\omega_c T_s}{2}\right) \quad (2)$$

Para simplificar a álgebra nas seções seguintes, definiremos a constante K como:

$$K = \tan\left(\frac{\pi f_c}{f_s}\right) = \frac{\omega_{pre} T_s}{2} \quad (3)$$

Assim, a substituição de s normalizada pela frequência pode ser simplificada. Note que s/ω_{pre} torna-se:

$$\frac{s}{\omega_{pre}} = \frac{\frac{2}{T_s} \frac{z-1}{z+1}}{\frac{2}{T_s} K} = \frac{1}{K} \frac{z-1}{z+1} \quad (4)$$

2 Filtro passa-baixa de 1ª ordem

A função de transferência de um filtro passa-baixa analógico de primeira ordem é:

$$H(s) = \frac{\omega_{pre}}{s + \omega_{pre}} = \frac{1}{\frac{s}{\omega_{pre}} + 1} \quad (5)$$

Substituindo a Eq. (4):

$$H(z) = \frac{1}{\frac{1}{K} \left(\frac{z-1}{z+1} \right) + 1} \quad (6)$$

Multiplicando numerador e denominador por $K(z+1)$:

$$H(z) = \frac{K(z+1)}{(z-1) + K(z+1)} \quad (7)$$

Agrupando os termos em z :

$$H(z) = \frac{Kz + K}{z(1 + K) + (K - 1)} \quad (8)$$

Para obter a equação de diferenças, normalizamos pelo coeficiente de z no denominador $(1 + K)$ e o expressamos em potências negativas de z (z^{-1}):

$$H(z) = \frac{Y(z)}{X(z)} = \frac{\frac{K}{K+1} + \frac{K}{K+1} z^{-1}}{1 + \frac{K-1}{K+1} z^{-1}} \quad (9)$$

Desta forma, os coeficientes da equação de diferenças $y[n] = b_0 x[n] + b_1 x[n-1] - a_1 y[n-1]$ são:

$$\begin{aligned} \text{Divisor comum (norm): } \Delta &= K + 1 \\ b_0 &= K/\Delta \\ b_1 &= b_0 \\ a_1 &= (K - 1)/\Delta \end{aligned}$$

3 Filtro genérico de 2^a ordem (Biquad)

A função de transferência genérica de segunda ordem no domínio s pode ser escrita como:

$$H(s) = \frac{N(s)}{D(s)} = \frac{c_2 s^2 + c_1 s + c_0}{s^2 + \frac{\omega_{pre}}{Q} s + \omega_{pre}^2} \quad (10)$$

Onde $Q = 1/(2\zeta)$ é o fator de qualidade e ζ é o amortecimento. Para um filtro *Butterworth*, $\zeta = \frac{1}{\sqrt{2}} \approx 0.707107$.

Dividindo tudo por ω_{pre}^2 , temos a forma normalizada:

$$H(s) = \frac{c'_2 \left(\frac{s}{\omega_{pre}} \right)^2 + c'_1 \left(\frac{s}{\omega_{pre}} \right) + c'_0}{\left(\frac{s}{\omega_{pre}} \right)^2 + 2\zeta \left(\frac{s}{\omega_{pre}} \right) + 1} \quad (11)$$

Aplicando a substituição da Eq. (4), onde $\frac{s}{\omega_{pre}} \rightarrow \frac{1}{K} \frac{z-1}{z+1}$:

O denominador $D(z)$ será (após multiplicar por $K^2(z+1)^2$ para eliminar frações):

$$D(z) \propto (z-1)^2 + 2\zeta K(z-1)(z+1) + K^2(z+1)^2 \quad (12)$$

Expandindo:

$$(z^2 - 2z + 1) + 2\zeta K(z^2 - 1) + K^2(z^2 + 2z + 1) \quad (13)$$

Agrupando por potências de z :

- Termo z^2 : $1 + 2\zeta K + K^2$ (Este será o fator de normalização Δ)
- Termo z^1 : $-2 + 2K^2$ (Ou $2(K^2 - 1)$)
- Termo z^0 : $1 - 2\zeta K + K^2$

3.1 Caso passa-baixa (PB)

No PB analógico, o numerador é apenas ω_{pre}^2 . Na forma normalizada, o numerador é 1.

$$N(z) \propto K^2(z+1)^2 = K^2(z^2 + 2z + 1) \quad (14)$$

Assim, os coeficientes finais para o PB de 2ª ordem são:

$$\begin{aligned} \Delta &= K^2 + 2\zeta K + 1 \\ b_0 &= K^2/\Delta \\ b_1 &= 2b_0 \\ b_2 &= b_0 \\ a_1 &= (2(K^2 - 1))/\Delta \\ a_2 &= (K^2 - 2\zeta K + 1)/\Delta \end{aligned}$$

3.2 Caso passa-alta (PA)

No PA analógico, o numerador é s^2 .

$$N(z) \propto 1 \cdot (z-1)^2 = (z^2 - 2z + 1) \quad (15)$$

Os coeficientes do denominador (a_1, a_2) permanecem idênticos. Os do numerador mudam para:

$$\begin{aligned} b_0 &= 1/\Delta \\ b_1 &= -2/\Delta \\ b_2 &= 1/\Delta \end{aligned}$$

3.3 Caso passa-faixa (PF)

O filtro passa-faixa de 2ª ordem é caracterizado por permitir a passagem de frequências próximas à ressonância ω_c e atenuar as demais. A função de transferência analógica normalizada para ganho unitário na frequência central é:

$$H(s) = \frac{2\zeta(\frac{s}{\omega_{pre}})}{(\frac{s}{\omega_{pre}})^2 + 2\zeta(\frac{s}{\omega_{pre}}) + 1} \quad (16)$$

Realizando a substituição bilinear $\frac{s}{\omega_{pre}} \rightarrow \frac{1}{K} \frac{z-1}{z+1}$:

O denominador $D(z)$ é idêntico ao calculado anteriormente, resultando no fator de normalização $\Delta = K^2 + 2\zeta K + 1$.

O numerador $N(z)$ é transformado da seguinte forma:

$$N(z_{raw}) = 2\zeta \left[\frac{1}{K} \frac{z-1}{z+1} \right] \quad (17)$$

Para eliminar as frações parciais e igualar o denominador comum, multiplicamos por $K^2(z+1)^2$:

$$N(z) = 2\zeta \frac{1}{K} (z-1)(z+1) \cdot K^2 = 2\zeta K (z^2 - 1) \quad (18)$$

Expandindo o termo $(z^2 - 1)$, observamos que o termo em z^1 é nulo. Assim, os coeficientes para o filtro PF são:

$$\begin{aligned}\Delta &= K^2 + 2\zeta K + 1 \\ b_0 &= \frac{2\zeta K}{\Delta} \\ b_1 &= 0 \\ b_2 &= -b_0 \quad (\text{Pois } 2\zeta K \cdot (-1) = -b_0 \cdot \Delta) \\ a_1 &= \frac{2(K^2 - 1)}{\Delta} \\ a_2 &= \frac{K^2 - 2\zeta K + 1}{\Delta}\end{aligned}$$

3.4 Caso rejeita-faixa (RF ou Notch)

O filtro rejeita-faixa (também conhecido como Notch) remove uma banda específica de frequências. Sua função de transferência analógica possui zeros no eixo imaginário ($s = \pm j\omega_{pre}$), o que corresponde ao numerador $s^2 + \omega_{pre}^2$. Na forma normalizada:

$$H(s) = \frac{(\frac{s}{\omega_{pre}})^2 + 1}{(\frac{s}{\omega_{pre}})^2 + 2\zeta(\frac{s}{\omega_{pre}}) + 1} \quad (19)$$

Substituindo na transformada bilinear e multiplicando por $K^2(z+1)^2$ para limpar o denominador:

$$N(z) = \left(\frac{1}{K} \frac{z-1}{z+1} \right)^2 \cdot K^2(z+1)^2 + 1 \cdot K^2(z+1)^2 \quad (20)$$

$$N(z) = (z-1)^2 + K^2(z+1)^2 \quad (21)$$

Expandindo os termos quadráticos:

$$\begin{aligned}N(z) &= (z^2 - 2z + 1) + K^2(z^2 + 2z + 1) \\ &= (1 + K^2)z^2 + (2K^2 - 2)z + (1 + K^2)\end{aligned}$$

Dessa expansão, obtemos os coeficientes para o filtro RF:

$$\begin{aligned}\Delta &= K^2 + 2\zeta K + 1 \\ b_0 &= \frac{1 + K^2}{\Delta} \\ b_1 &= \frac{2(K^2 - 1)}{\Delta} \quad (\text{Note que } b_1 \text{ é idêntico ao } a_1 \text{ antes da divisão por } \Delta? \text{ Quase.}) \\ b_2 &= b_0 \\ a_1 &= \frac{2(K^2 - 1)}{\Delta} \\ a_2 &= \frac{K^2 - 2\zeta K + 1}{\Delta}\end{aligned}$$

4 Resumo dos coeficientes

As tabelas a seguir sintetizam os coeficientes não-normalizados para a implementação digital. A Tabela 1 apresenta os filtros de primeira ordem, onde o fator de normalização segue a relação linear $\Delta = K + 1$.

Já a Tabela 2 detalha os filtros de segunda ordem (biquads), cujo denominador comum e fator de normalização seguem a estrutura quadrática $\Delta = K^2 + 2\zeta K + 1$.

Em ambos os casos, os coeficientes finais implementados no código devem ser divididos pelo respectivo Δ de sua ordem.

Tipo	$\mathbf{b_0} (\times \Delta)$	$\mathbf{b_1} (\times \Delta)$	$\mathbf{a_1} (\times \Delta)$
Passa-baixa (PB)	K	K	$K - 1$
Passa-alta (PA)	1	-1	$K - 1$

Tabela 1: Coeficientes para filtros de 1^a ordem ($\Delta = K + 1$).

Tipo	$\mathbf{b_0} (\times \Delta)$	$\mathbf{b_1} (\times \Delta)$	$\mathbf{b_2} (\times \Delta)$
Passa-baixa (PB)	K^2	$2K^2$	K^2
Passa-alta (PA)	1	-2	1
Passa-faixa (PF)	$2\zeta K$	0	$-2\zeta K$
Rejeita-faixa (RF)	$1 + K^2$	$2(K^2 - 1)$	$1 + K^2$

Tabela 2: Coeficientes para filtros de 2^a ordem ($\Delta = K^2 + 2\zeta K + 1$).